原來少於24周流產bb係會比人當成醫療廢物

港故：誕「無腦兒」10小時離世 港媽再懷孕 力爭流產嬰平權

「沒哭過、沒笑過，只有一聲再見。是走過凡間的天使，也是一份充滿淚水的禮物。」在一張關於「善別」的講座海報上，這句話無聲卻有力地訴說着背後的故事。

朱子溢，作為一個夭折嬰的父親，是這個講座的分享者之一。

「無腦兒」BB

事件回帶到2013年，已經是兩個女兒之父的朱子溢，和太太陳頌恩(Mary)，原本很開心地準備迎來他們第三個愛情結晶品—朱瑋恆。「我哋產檢時如常去睇BB，因為已經係第三胎，所以一睇嘅時候，我哋已經知道嗰個係心臟、腳、手。但醫生比平時沉默，比平時有啲反常。」

隨後醫生嚴肅地告訴他們，他們的孩子是「無腦兒」—即天生沒有頭蓋骨的BB，無頭蓋骨的緣故令腦部不能發展，即使足月出生，一般也只能活3至5小時。絕大部分「無腦兒」父母會選擇終止懷孕，醫生着子溢兩夫婦下決定。

由天堂跌至地獄

「唔想去接受呢個事實，亦唔想去理解呢件事，只想呢個檢查結果係錯嘅。」Mary憶述時仍略帶激動。無奈事實就是事實，經過不斷的「腦交戰」，最後Mary和子溢還是決定把孩子生下來。「我哋就係佢嘅父母，我哋係愛佢嘅，唔拾得唔要佢。」

就是一份「不捨得」，Mary懷胎十個月，最後在私家醫院順利生下沒有頭蓋骨的愛兒瑋恆。「佢出世嗰一刻我哋好開心，同時好矛盾地又好難過，因為我哋知道佢好快要死。」子溢無奈地憶述。可能瑋恆亦十分不捨這對父母及兩個姐姐，所以他比預期的3至5小時多活了一倍，足足陪伴家人10小時之久。

不懂痛的BB

有些不明所以的觀眾，或者會認為瑋恆要經歷10小時的「痛苦」才得以「解脫」，是很殘忍的事，但子溢就這樣回應：「我記得當時瑋恆出世，兒科醫生有同我哋講，因為BB嘅腦部發展唔強，以及佢對痛嘅觸覺未建立，所以兒科醫生話佢唔會痛嘅。而且，我覺得無人能夠好似瑋恆咁，10個鐘都係充滿愛，有父母、家人一直陪住佢一世。」

遺愛人間的「無言老師」

「朱瑋恆喺2013年11月27日，朝早9點正式宣布死亡。」Mary憶述當時醫生的宣布，仍然有揪心之痛。本身是老師的Mary和子溢，為了讓瑋恆的生命更添意義，原本打算讓他參與器官捐贈，但由於體積太小，當時的科技做不了器官移植；機緣之下他們接觸到中大的「無言老師」計劃，於是瑋恆便做了大體老師。兩年後取回遺體，火化、安碑：「做咗撒灰之後，感覺真係完咗、好圓滿嘅感覺。」

流產嬰父母之痛

作為夭折嬰的父母，Mary和子溢深深體會新生命來臨卻又很快離開人世的椎心之痛。他們表示，瑋恆的身後事能夠人性化地處理，大大減輕了對他們的二次傷害。反觀那些少於24周的流產嬰，根據現行法例不屬人類遺骸，無法在公營墳場火化及安葬，在公立醫院更會被當作「醫療廢物」，會與醫院其他人體殘肢或組織一起火化，又或可能棄置於堆填區。

即使父母努力爭取取回遺體，亦不容易找到火化的地方，目前唯一可行的途徑便是到寵物店火化。早前就有報道，指有流產準媽媽因不願見自己嬰兒以寵物火化形式火化，胎兒遺體存放在醫院超過半年之久。這做法令Mary兩夫婦覺得，無疑是對流產嬰父母造成第二次、第三次的傷害！

「唔通將來想拜祭BB嘅時候，對住個堆填區拜咩！」Mary苦笑。「依家嘅天使花園，係行緊好正確嘅方向。」子溢補充。

經過流產嬰父母多年來的爭取，陸續有團體開始為少於24周的流產嬰，提供安葬的地方，例如道風山基督教墳場的「天使花園」和華人永遠墳場的「寧馨園」等。

而食環署早前回覆傳媒時表示，將透過行政措施劃出特定範圍，設置專供安放流產嬰的設施，初步擬設於粉嶺和合石墳場，預計最快今年第一季落成，將會是食環署首個可安置不足24周流產嬰的墳場。

從死看生的「生死教育」

訪問期間，腹大便便的Mary在丈夫子溢的陪同下，帶我們到道風山的「天使花園」走了一轉，在傳統中國人的觀點看來，孕婦最好不要去墳場這些地方的，但Mary卻笑說：「我哋一家唔忌諱講死亡，我哋都成日同兩個女討論生死嘅話題，兩個女亦都會喺我哋面前話好掛住細佬瑋恆。」

有一生必有一死，不忌諱講死亡，Mary和子溢更將和瑋恆的生命故事，帶入校園去推廣生命教育，從死看生：「死亡發生嘅時候，令我哋更加珍惜我哋有嘅生命。」

在3月1日，Mary和子溢的第四個孩子平安、健康地降臨世上，是繼五年前的「無腦兒」瑋恆後，他們家庭又再次迎來新成員。今集《港。故》用8分半鐘，跟大家一起看看一個關於「無腦兒」、流產嬰以及生死教育的故事。

24周都係生命架，點解可以當成醫療廢物

被返條片先

有咩問題

左膠：一日未生出黎一日都係堆冇靈魂既細胞

會拎左去做餃子比有錢人買

唔係第一日咁分, 只係果個係自己個「仔」先至覺得難受